---
slug: blog/privacidad-datos-banca-abierta/
title: Seguridad de datos en la banca abierta
date: 2024-07-30
subtitle: Detalles de esta tendencia y dudas sobre la privacidad de los datos
category: filosofía
tags: ciberseguridad, empresa, tendencia, riesgo, software
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1722360298/blog/data-privacy-open-banking/cover_open_banking.webp
alt: Foto por Tech Daily en Unsplash
description: Mientras la banca abierta redefine el sector, los bancos se topan con nuevas dudas. Conoce beneficios, riesgos y medidas proactivas que proponemos para proteger datos privados.
keywords: Banca Abierta, Privacidad De Datos, Proteccion De Datos, Privacidad Banca Abierta, Datos Financieros De Clientes, Privacidad Banca, Api, Hacking Etico, Pentesting
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/black-and-white-smartphone-on-persons-hand-CXklL5ca71w
---

La protección de datos es fundamental para el sector bancario.
Como mencionamos en uno de nuestros [blogs anteriores](../proteccion-datos-servicios-financieros/),
una protección de datos robusta no es solo una forma
de seguir cumpliendo los requisitos regulatorios o de evitar sanciones,
sino que también minimiza el riesgo de [violación de datos](../10-mayores-violaciones-de-datos/)
y otras consecuencias de ciberataques.
También ayuda a mantener la confianza de los clientes,
que puede verse destruida por incidentes de seguridad.
Además,
la protección de datos reduce las pérdidas financieras derivadas
de los [ataques de *ransomware*](../10-mayores-ataques-ransomware/),
del tiempo de inactividad y de las tareas de recuperación de datos.
Por eso la protección de datos es esencial: protege múltiples aspectos.

La protección de datos engloba prácticas,
tecnologías y normativas destinadas a garantizar la disponibilidad,
seguridad y privacidad de la información.
Pero factores como los ciberdelincuentes,
los errores humanos, el uso indebido de información privilegiada
y las presiones externas, como las acciones gubernamentales y el hacktivismo,
complican esta tarea.
Los equipos de ciberseguridad deben hacer frente a estos retos
para proteger los datos de los clientes de sus respectivas instituciones.

El panorama cambiante de este sector
plantea nuevos retos para los equipos de desarrollo.
La banca abierta, con su énfasis en el intercambio de datos,
introduce nuevas complejidades.
La privacidad en la banca abierta se ha convertido en una
de los interrogantes más críticos para la protección de datos.
Exploraremos esta cuestión más a fondo.

En primer lugar,
vamos a profundizar en esta importante tendencia de la banca abierta.

## El prometedor mundo de la banca abierta

En contraste con la banca abierta,
el sistema bancario cerrado o tradicional es aquel
en el que los datos financieros se guardan en bases de datos individuales
y no se comparten con otras instituciones o terceros.
En este sistema,
los datos financieros de los clientes suelen estar aislados,
con un intercambio limitado entre bancos y otros servicios financieros.
El tratamiento de datos en la banca tradicional
se centra principalmente en la privacidad y la seguridad de los datos.
Sin embargo,
carece de la transparencia y accesibilidad
que pretende ofrecer la banca abierta.

La banca abierta promueve un sistema más integrado
en el que los bancos comparten datos
de forma segura con terceros autorizados.
Con ello se pretende fomentar la competencia
y la innovación en los servicios financieros,
ofreciendo servicios más personalizados como herramientas presupuestarias
y asesoramiento financiero.
También quiere dar a los clientes un mayor control sobre sus datos.
Al permitir el acceso de proveedores externos (TTP)
a los datos bancarios de los clientes
-con su consentimiento previo-,
estos tendrían toda su información financiera completa
y disponible en un solo lugar.

### Tipos de datos compartidos en la banca abierta

Los datos que abarca la iniciativa de banca abierta son los siguientes:

- Información sobre cuentas: Saldos, historiales de transacciones y detalles.

- Cláusulas de la cuenta: Condiciones, tarifas y tipos de interés.

- Información de facturación: Próximos pagos y transacciones en línea.

- Información sobre créditos y préstamos: Puntuaciones de crédito,
  informes e historiales de préstamos.

- Información personal: Datos básicos como nombre,
  dirección y datos de contacto.

## La situación actual de la banca abierta

### Beneficios de la banca abierta

La banca abierta ofrece a las entidades financieras oportunidades
de crecimiento y eficiencia.
Agiliza los procesos y reduce los costos a través de la automatización
para contribuir a la eficiencia operativa general.
Las nuevas tecnologías, como las empresas *fintech*,
aprovechan el acceso a los datos bancarios para ofrecer productos
y servicios financieros más personalizados.
Desde aplicaciones presupuestarias y servicios de pago
hasta herramientas de evaluación crediticia y plataformas de inversión.

Los clientes también se benefician de la banca abierta gracias
a una mayor variedad de opciones,
una gestión financiera personalizada
y un mejor acceso a los servicios financieros.
El aumento de opciones que compiten por el negocio del cliente
obliga a las entidades a mejorar su oferta.
Es de esperar que esto conduzca a mejores servicios.
La disponibilidad de herramientas
y productos innovadores permite a los clientes tomar decisiones
informadas sobre sus finanzas.
Además,
la necesaria transparencia en las prácticas de intercambio de datos
y unas opciones financieras más claras también mejoran
la experiencia general del cliente.

### Retos y problemas de privacidad

A pesar de sus beneficios,
la banca abierta despierta inquietudes sobre la protección de datos
y el consentimiento de los consumidores.
Las entidades deben garantizar que los datos se comparten de forma segura
y que los consumidores estén plenamente informados
sobre cómo se utilizan sus datos.
Los retos de cumplimiento de las regulaciones surgen a medida
que los bancos necesitan navegar por los distintos reglamentos
de las distintas regiones y mantener prácticas de privacidad robustas.

Una preocupación particular es el posible
uso de datos para entrenar a la IA a manipular
el comportamiento de los consumidores.
Por ejemplo,
la IA podría ser entrenada para analizar los hábitos de gasto
y dirigirse a los consumidores con anuncios de publicidad personalizados,
o influir en ellos para que compren cosas que no necesitan.
Los algoritmos podrían influir posiblemente en el comportamiento
de los consumidores de formas no necesariamente beneficiosas para ellos.

Los problemas de seguridad aumentan con la integración de la banca abierta.
En el caso de las organizaciones,
es necesaria una reestructuración interna para integrar
las nuevas tecnologías y definir responsabilidades,
lo que puede crear posibles fallas de seguridad
si no se gestiona correctamente.
La presencia de TTPs es un riesgo añadido.
Los [ataques a la cadena de suministro](../cadena-suministro-sector-financiero/)
perpetrados por actores maliciosos que podrían aprovecharse
de estos proveedores suponen una amenaza real.
La protección de diversos puntos finales
(como tabletas, equipos portátiles y dispositivos IoT)
sigue siendo un aspecto crítico y retador de la seguridad de la banca abierta.

Los desarrolladores se enfrentan a otros retos.
Muchos bancos no están dispuestos a abandonar
sus actuales sistemas de *software* antiguos,
y la tendencia es que los bancos utilicen APIs.
La incorporación puede ser problemática
porque requiere inversiones cuantiosas en recursos,
personal y obligaciones financieras.
Además,
crear un marco unificado para las APIs es una tarea agotadora,
ya que una API tiene que funcionar en distintos bancos,
proveedores externos y regiones.
Todo ello plantea un reto técnico considerable.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Más información"
link="/es/soluciones/gestion-vulnerabilidades/"
title="Inicia ahora con la solución de gestión de vulnerabilidades
de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Medidas proactivas para entidades financieras

Aplicando estas medidas,
los desarrolladores pueden contribuir a un
ecosistema de banca abierta más seguro y fiable:

- En términos de cumplimiento y reglamentos,
  es indispensable **seguir las regulaciones de banca abierta establecidas**.
  Regulaciones como PSD2 y GLBA garantizan la seguridad de los datos
  y la protección del consumidor.

- Pueden implementarse sistemas de **supervisión de APIs** continua
  para detectar actividades sospechosas relacionadas con el acceso a los datos.
  Se debe controlar el tiempo de respuesta de la API,
  la frecuencia de errores, latencia, número de solicitudes
  que la API puede gestionar y otras métricas clave.

- La arquitectura de **microservicios** permite el desarrollo
  de componentes modulares e independientes que pueden desplegarse
  y actualizarse por separado.
  Facilita el intercambio de datos y la integración a terceros.

- Es esencial diseñar sistemas que
  **ofrezcan a los usuarios un control claro sobre sus datos**
  (acceso, uso y almacenamiento), lo que a su vez fomenta la confianza.

- La **autenticación y autorización avanzadas** pueden lograrse
  mediante el uso de autenticación multifactor (MFA),
  como contraseñas seguras y biometría.

- El **cifrado de datos** es necesario para proteger la información sensible
  durante su transferencia y almacenamiento.

- La **minimización de datos** puede ponerse en práctica identificando
  y eliminando recopilaciones de datos innecesarias o excesivas.
  Esto reduce los gastos de almacenamiento
  y el riesgo de comprometer datos sensibles.

- Es importante poner en práctica
  **el intercambio de datos basado en permisos y en riesgos**,
  con sus respectivas auditorías.

- El **intercambio de información y la cooperación** dentro del
  sector financiero son esenciales para identificar
  y hacer frente a las amenazas.

- Debe establecerse una **plataforma digital segura**
  para el intercambio de datos con proveedores externos.

- La supervisión periódica es crucial para identificar
  los puntos débiles y los posibles riesgos para la seguridad.
  **La implementación de [pruebas de penetración](../pentesting/) continuas**
  puede reforzar el acceso a los datos.
  Además, deben emplearse estrategias de filtro de contenidos
  y **[gestión de vulnerabilidades](../que-es-gestion-de-vulnerabilidades/)**
  para proteger las APIs.

- Debe **facilitarse información a los clientes** sobre la banca abierta,
  el manejo del consentimiento y sus posibles riesgos.

## El rol de Fluid Attacks en este ecosistema

La banca abierta posee un potencial formidable,
pero los equipos de ciberseguridad deben estar preparados
para gestionar los riesgos asociados.
El enfoque proactivo,
como el que facilita el uso
de [nuestra solución Hacking Continuo](../../servicios/hacking-continuo/),
puede ser de gran ayuda.
Nuestra solución identifica vulnerabilidades
y te ayuda en su remediación mediante IA
o soporte experto a lo largo de todo el ciclo de vida
de desarrollo de tu *software*.
Tu equipo puede reaccionar rápidamente
y no poner en riesgo los datos de tus clientes.
Aprovecha nuestras soluciones innovadoras para mantener
una postura de seguridad robusta,
esencial en el ecosistema de la banca abierta.

Elígenos para evaluar varios tipos de sistemas.
Por ejemplo,
con nuestras herramientas y equipo de *hacking* identificamos
proactivamente vulnerabilidades
en [API y microservices](../../../systems/apis/),
que son susceptibles a ataques dentro de esta tendencia de banca abierta.
Al evaluar continuamente estos puntos de acceso,
puedes adelantarte a los ciberdelincuentes
y garantizar la seguridad de los datos financieros de tus clientes.
[Contáctanos ahora](../../contactanos/).
